Question 1: The statement, “The stage in which a child’s thinking lacks the ability of reversibility and conservation” is related to which stage of cognitive development given by Jean Piaget?
(1) Sensorimotor
(2) Preoperational
(3) Concrete operational
(4) Formal operational
Correct Answer: 2

Question 2: Which of the following is an example of an external attribution for a child’s good performance in mathematics?
(1) I have good mathematical ability
(2) My teacher's way of teaching is very effective
(3) I have practiced a lot
(4) I have good problem solving skills
Correct Answer: 2

Question 3: According to Lev Vygotsky, what is the zone of proximal development (ZPD)?
(1) The stage of development when a child is fully responsible for her actions
(2) The stage of development when a child can learn with support from a knowledgeable peer or adult
(3) The stage of development when a child is not able to learn anything
(4) The stage of development when a child cannot be supported by others
Correct Answer: 2

Question 4: Which of the following is not a characteristic of a constructivist classroom?
(1) Emphasis is on rote memorisation
(2) Learning takes place through social interaction
(3) The teacher scaffolds students' learning through questioning
(4) The focus is on finding a balance between teacher-centered and child-centered pedagogies
Correct Answer: 1

Question 5: A child has been performing poorly in school for a long time. The teacher is advised to identify the causes of this problem by giving different tests. What kind of assessment should be used?
(1) Summative assessment
(2) Standardized assessment
(3) Diagnostic assessment
(4) Norm-referenced assessment
Correct Answer: 3

Question 6: Which of the following is an example of a fine motor skill?
(1) Running
(2) Walking
(3) Skipping
(4) Squeezing a ball
Correct Answer: 4

Question 7: A student is having difficulty comprehending a paragraph. This is related to which of the following learning disabilities?
(1) Dyslexia
(2) Dyscalculia
(3) Dysgraphia
(4) Dysphasia
Correct Answer: 1

Question 8: A student, who is fluent in his native language, is learning a new language. He often transfers the rules of his native language to the new language. This is an example of:
(1) Positive transfer
(2) Negative transfer
(3) Zero transfer
(4) Non-transfer
Correct Answer: 2

Question 9: Which of the following is the most appropriate way to assess students’ learning?
(1) To use only paper-pencil tests
(2) To use a variety of assessment methods
(3) To take an oral test
(4) To ask students to perform on a stage
Correct Answer: 2

Question 10: Which of the following statements about intelligence is correct?
(1) Intelligence is determined by a person's physical characteristics
(2) Intelligence is a fixed entity
(3) Intelligence is not a single entity
(4) Intelligence cannot be taught
Correct Answer: 3

Question 11: A teacher is asking students to make a presentation on 'Swachh Bharat Abhiyan'. The teacher's purpose is to assess students'
(1) Rote memorisation
(2) Learning by heart
(3) Application of knowledge
(4) Creativity
Correct Answer: 3

Question 12: Which of the following are examples of cooperative learning?
(1) Group projects
(2) Individual assignments
(3) Teacher-centered learning
(4) Rote memorisation
Correct Answer: 1

Question 13: A teacher is encouraging her students to find their own solutions to a problem, rather than giving them the answers. She is following a
(1) Teacher-centered approach
(2) Rote memorisation approach
(3) Constructivist approach
(4) Behavioral approach
Correct Answer: 3

Question 14: How does a teacher use scaffolding?
(1) By giving students the answers to the questions
(2) By helping students memorize information
(3) By giving students a structured task to complete
(4) By giving students a structured task to complete with support
Correct Answer: 4

Question 15: Which of the following is the best way to help students with learning disabilities?
(1) By putting them in a separate class
(2) By giving them extra homework
(3) By providing them with individualized support
(4) By making them feel special
Correct Answer: 3

Question 16: The process of acquiring and internalizing the values and beliefs of a particular culture is known as:
(1) Socialization
(2) Acculturation
(3) Enculturation
(4) Assimilation
Correct Answer: 1

Question 17: Which of the following is an example of a continuous and comprehensive evaluation?
(1) A test taken at the end of the year
(2) A test taken at the end of a unit
(3) A portfolio of a student's work over the year
(4) A test taken at the end of each month
Correct Answer: 3

Question 18: According to Piaget, what is the term for a mental structure that organizes and interprets information?
(1) Schema
(2) Assimilation
(3) Accommodation
(4) Equilibrium
Correct Answer: 1

Question 19: Which of the following is not a characteristic of an inclusive classroom?
(1) Diversity is celebrated
(2) Students are treated as individuals
(3) All students are taught the same way
(4) Students with disabilities are integrated with other students
Correct Answer: 3

Question 20: Which of the following is an example of a teacher using differentiated instruction?
(1) The teacher gives all students the same homework assignment
(2) The teacher gives students a choice of assignments to complete
(3) The teacher gives students extra time to complete a test
(4) The teacher gives students extra time to complete an assignment
Correct Answer: 2

Question 21: Which of the following is the most appropriate way to deal with a child who is exhibiting disruptive behavior in the classroom?
(1) Punishing the child
(2) Ignoring the behavior
(3) Talking to the child to understand the cause of the behavior
(4) Sending the child out of the classroom
Correct Answer: 3

Question 22: Which of the following is a characteristic of a gifted child?
(1) They have a high IQ
(2) They are socially withdrawn
(3) They are unable to focus
(4) They are not creative
Correct Answer: 1

Question 23: Which of the following is the most effective way to promote problem-solving skills in children?
(1) Giving them complex problems to solve
(2) Giving them easy problems to solve
(3) Giving them problems that are within their zone of proximal development
(4) Giving them problems that are too difficult for them to solve on their own
Correct Answer: 3

Question 24: Which of the following is a characteristic of a learner-centered classroom?
(1) The teacher is the sole source of knowledge
(2) The teacher is a facilitator of learning
(3) The teacher gives all the answers to the students
(4) The teacher is in control of all the learning
Correct Answer: 2

Question 25: Which of the following is a characteristic of a student who has an internal locus of control?
(1) They believe that their success is due to luck
(2) They believe that their failure is due to their teacher
(3) They believe that their success is due to their hard work
(4) They believe that their failure is due to their lack of ability
Correct Answer: 3

Question 26: Which of the following is an example of an intrinsic motivation?
(1) A student studies for a test to get a good grade
(2) A student studies for a test to please her parents
(3) A student studies for a test because she is interested in the subject
(4) A student studies for a test to avoid punishment
Correct Answer: 3

Question 27: Which of the following is an example of a formative assessment?
(1) A teacher gives a pop quiz at the end of a lesson
(2) A teacher gives a test at the end of a unit
(3) A teacher gives a test at the end of the year
(4) A teacher gives a test at the end of each semester
Correct Answer: 4

Question 28: Which of the following is the most appropriate way to promote creativity in children?
(1) By encouraging them to memorize information
(2) By encouraging them to be rigid in their thinking
(3) By encouraging them to think outside the box
(4) By encouraging them to follow the rules
Correct Answer: 3

Question 29: A teacher is asking students to write a story about their favorite holiday. The teacher's purpose is to assess students'
(1) Rote memorisation
(2) Learning by heart
(3) Application of knowledge
(4) Creativity
Correct Answer: 4

Question 30: Which of the following is a characteristic of a student who has a high self-esteem?
(1) They are afraid to try new things
(2) They are confident in their abilities
(3) They are easily discouraged
(4) They are afraid of failure
Correct Answer: 2

Question 31: A teacher is teaching about the solar system. The teacher should start with which concept?
(1) Planets
(2) Sun
(3) Stars
(4) All of the above
Correct Answer: 1

Question 32: A teacher is teaching about fractions. The teacher should start with which concept?
(1) Whole numbers
(2) Parts of a whole
(3) Decimals
(4) Percentages
Correct Answer: 2

Question 33: A teacher is teaching about photosynthesis. The teacher should start with which concept?
(1) Plants
(2) Leaves
(3) Sun
(4) All of the above
Correct Answer: 1

Question 34: A teacher is teaching about the water cycle. The teacher should start with which concept?
(1) Evaporation
(2) Condensation
(3) Precipitation
(4) All of the above
Correct Answer: 1

Question 35: A teacher is teaching about the human body. The teacher should start with which concept?
(1) Organs
(2) Systems
(3) Cells
(4) All of the above
Correct Answer: 3

Question 36: A teacher is teaching about the food chain. The teacher should start with which concept?
(1) Producers
(2) Consumers
(3) Decomposers
(4) All of the above
Correct Answer: 1

Question 37: A teacher is teaching about the rock cycle. The teacher should start with which concept?
(1) Igneous rocks
(2) Sedimentary rocks
(3) Metamorphic rocks
(4) All of the above
Correct Answer: 1

Question 38: A teacher is teaching about the solar system. The teacher should start with which concept?
(1) Planets
(2) Sun
(3) Stars
(4) All of the above
Correct Answer: 1

Question 39: A teacher is teaching about fractions. The teacher should start with which concept?
(1) Whole numbers
(2) Parts of a whole
(3) Decimals
(4) Percentages
Correct Answer: 2

Question 40: A teacher is teaching about photosynthesis. The teacher should start with which concept?
(1) Plants
(2) Leaves
(3) Sun
(4) All of the above
Correct Answer: 1

Question 41: A teacher is teaching about the water cycle. The teacher should start with which concept?
(1) Evaporation
(2) Condensation
(3) Precipitation
(4) All of the above
Correct Answer: 1

Question 42: A teacher is teaching about the human body. The teacher should start with which concept?
(1) Organs
(2) Systems
(3) Cells
(4) All of the above
Correct Answer: 3

Question 43: A teacher is teaching about the food chain. The teacher should start with which concept?
(1) Producers
(2) Consumers
(3) Decomposers
(4) All of the above
Correct Answer: 1

Question 44: A teacher is teaching about the rock cycle. The teacher should start with which concept?
(1) Igneous rocks
(2) Sedimentary rocks
(3) Metamorphic rocks
(4) All of the above
Correct Answer: 1

Question 45: A teacher is teaching about the solar system. The teacher should start with which concept?
(1) Planets
(2) Sun
(3) Stars
(4) All of the above
Correct Answer: 1

Question 46: The place value of 5 in 50.00 is
(1) tens
(2) hundreds
(3) ones
(4) tenths
Correct Answer: 3

Question 47: The sum of the greatest 5-digit number and the smallest 4-digit number is
(1) 100999
(2) 100099
(3) 99999
(4) 100000
Correct Answer: 2

Question 48: The product of 12 and 12 is
(1) 144
(2) 24
(3) 12
(4) 1
Correct Answer: 1

Question 49: The perimeter of a rectangle with length 10 cm and width 5 cm is
(1) 50 cm
(2) 30 cm
(3) 20 cm
(4) 15 cm
Correct Answer: 2

Question 50: The area of a square with side 6 cm is
(1) 36 sq cm
(2) 24 sq cm
(3) 12 sq cm
(4) 6 sq cm
Correct Answer: 1

Question 51: The volume of a cube with side 3 cm is
(1) 9 cu cm
(2) 27 cu cm
(3) 18 cu cm
(4) 6 cu cm
Correct Answer: 2

Question 52: The average of 10, 20, and 30 is
(1) 20
(2) 60
(3) 30
(4) 10
Correct Answer: 1

Question 53: The median of the following numbers: 2, 4, 6, 8, 10 is
(1) 6
(2) 8
(3) 4
(4) 10
Correct Answer: 1

Question 54: The mode of the following numbers: 2, 4, 4, 6, 8 is
(1) 2
(2) 4
(3) 6
(4) 8
Correct Answer: 2

Question 55: The range of the following numbers: 10, 20, 30, 40, 50 is
(1) 10
(2) 20
(3) 30
(4) 40
Correct Answer: 4

Question 56: What is the unit digit of 7 
3
 ?
(1) 1
(2) 3
(3) 7
(4) 9
Correct Answer: 3

Question 57: What is the value of  
121
​
 ?
(1) 10
(2) 11
(3) 12
(4) 13
Correct Answer: 2

Question 58: What is the value of 2 
4
 ?
(1) 8
(2) 16
(3) 4
(4) 2
Correct Answer: 2

Question 59: The simple interest on $1000 for 2 years at 5% per annum is
(1) $50
(2) $100
(3) $200
(4) $300
Correct Answer: 2

Question 60: The compound interest on $1000 for 2 years at 5% per annum is
(1) $100
(2) $102.5
(3) $105
(4) $107.5
Correct Answer: 2

Question 61: Which of the following is a physical change?
(1) Rusting of iron
(2) Burning of paper
(3) Melting of ice
(4) Digestion of food
Correct Answer: 3

Question 62: Which of the following is a chemical change?
(1) Freezing of water
(2) Boiling of water
(3) Burning of wood
(4) Melting of wax
Correct Answer: 3

Question 63: Which of the following is a natural resource?
(1) Plastic
(2) Rubber
(3) Petrol
(4) Water
Correct Answer: 4

Question 64: Which of the following is a renewable resource?
(1) Coal
(2) Petrol
(3) Natural gas
(4) Solar energy
Correct Answer: 4

Question 65: Which of the following is a non-renewable resource?
(1) Wind energy
(2) Solar energy
(3) Geothermal energy
(4) Coal
Correct Answer: 4

Question 66: Which of the following is a fossil fuel?
(1) Solar energy
(2) Wind energy
(3) Coal
(4) Geothermal energy
Correct Answer: 3

Question 67: Which of the following is a greenhouse gas?
(1) Oxygen
(2) Nitrogen
(3) Carbon dioxide
(4) Hydrogen
Correct Answer: 3

Question 68: Which of the following is an example of an ecosystem?
(1) A forest
(2) A city
(3) A house
(4) A car
Correct Answer: 1

Question 69: Which of the following is an example of a food chain?
(1) Grass → Cow → Man
(2) Man → Cow → Grass
(3) Cow → Grass → Man
(4) Man → Grass → Cow
Correct Answer: 1

Question 70: Which of the following is a decomposer?
(1) Lion
(2) Tiger
(3) Fungus
(4) Rabbit
Correct Answer: 3

Question 71: Which of the following is a producer?
(1) Lion
(2) Tiger
(3) Fungus
(4) Grass
Correct Answer: 4

Question 72: Which of the following is a consumer?
(1) Grass
(2) Fungus
(3) Rabbit
(4) All of the above
Correct Answer: 3

Question 73: The force of attraction between two objects is called
(1) Gravitational force
(2) Frictional force
(3) Muscular force
(4) Magnetic force
Correct Answer: 1

Question 74: The force that opposes motion is called
(1) Gravitational force
(2) Frictional force
(3) Muscular force
(4) Magnetic force
Correct Answer: 2

Question 75: The force applied by muscles is called
(1) Gravitational force
(2) Frictional force
(3) Muscular force
(4) Magnetic force
Correct Answer: 3

Question 76: The force exerted by a magnet is called
(1) Gravitational force
(2) Frictional force
(3) Muscular force
(4) Magnetic force
Correct Answer: 4

Question 77: The unit of force is
(1) Kilogram
(2) Meter
(3) Newton
(4) Second
Correct Answer: 3

Question 78: The unit of distance is
(1) Kilogram
(2) Meter
(3) Newton
(4) Second
Correct Answer: 2

Question 79: The unit of time is
(1) Kilogram
(2) Meter
(3) Newton
(4) Second
Correct Answer: 4

Question 80: The unit of mass is
(1) Kilogram
(2) Meter
(3) Newton
(4) Second
Correct Answer: 1

Question 81: The process of changing a liquid into a gas is called
(1) Condensation
(2) Evaporation
(3) Sublimation
(4) Freezing
Correct Answer: 2

Question 82: The process of changing a gas into a liquid is called
(1) Condensation
(2) Evaporation
(3) Sublimation
(4) Freezing
Correct Answer: 1

Question 83: The process of changing a solid into a gas is called
(1) Condensation
(2) Evaporation
(3) Sublimation
(4) Freezing
Correct Answer: 3

Question 84: The process of changing a liquid into a solid is called
(1) Condensation
(2) Evaporation
(3) Sublimation
(4) Freezing
Correct Answer: 4

Question 85: The process of changing a gas into a solid is called
(1) Condensation
(2) Evaporation
(3) Deposition
(4) Freezing
Correct Answer: 3

Question 86: The process of changing a solid into a liquid is called
(1) Condensation
(2) Evaporation
(3) Melting
(4) Freezing
Correct Answer: 3

Question 87: The process of changing a liquid into a solid is called
(1) Condensation
(2) Evaporation
(3) Melting
(4) Freezing
Correct Answer: 4

Question 88: The process of changing a gas into a solid is called
(1) Condensation
(2) Evaporation
(3) Deposition
(4) Freezing
Correct Answer: 3

Question 89: The process of changing a solid into a liquid is called
(1) Condensation
(2) Evaporation
(3) Melting
(4) Freezing
Correct Answer: 3

Question 90: The process of changing a liquid into a gas is called
(1) Condensation
(2) Evaporation
(3) Sublimation
(4) Freezing
Correct Answer: 2

Question 91: The phrase 'out of the blue' means:
(1) To be in a good mood
(2) To be in a bad mood
(3) To be surprised
(4) To be happy
Correct Answer: 3

Question 92: The phrase 'a piece of cake' means:
(1) To be in a difficult situation
(2) To be in a good situation
(3) To be in a happy situation
(4) To be in an easy situation
Correct Answer: 4

Question 93: The phrase 'to hit the nail on the head' means:
(1) To say something wrong
(2) To say something right
(3) To say something bad
(4) To say something good
Correct Answer: 2

Question 94: The phrase 'to cry over spilt milk' means:
(1) To be happy about a small problem
(2) To be sad about a big problem
(3) To be sad about a small problem
(4) To be happy about a big problem
Correct Answer: 3

Question 95: The phrase 'to kill two birds with one stone' means:
(1) To solve one problem with one solution
(2) To solve two problems with one solution
(3) To solve two problems with two solutions
(4) To solve one problem with two solutions
Correct Answer: 2

Question 96: The phrase 'to break a leg' means:
(1) To be in a difficult situation
(2) To be in a good situation
(3) To be in a happy situation
(4) To be in an easy situation
Correct Answer: 2

Question 97: The phrase 'to bite the bullet' means:
(1) To be in a difficult situation
(2) To be in a good situation
(3) To be in a happy situation
(4) To be in an easy situation
Correct Answer: 1

Question 98: The phrase 'to feel under the weather' means:
(1) To be in a good mood
(2) To be in a bad mood
(3) To be sick
(4) To be happy
Correct Answer: 3

Question 99: The phrase 'to have a change of heart' means:
(1) To be in a good mood
(2) To be in a bad mood
(3) To change one's mind
(4) To be happy
Correct Answer: 3

Question 100: The phrase 'to give someone the cold shoulder' means:
(1) To be friendly to someone
(2) To be unfriendly to someone
(3) To be nice to someone
(4) To be mean to someone
Correct Answer: 2

Question 101: The word 'beautiful' is an:
(1) Adverb
(2) Adjective
(3) Noun
(4) Verb
Correct Answer: 2

Question 102: The word 'quickly' is an:
(1) Adverb
(2) Adjective
(3) Noun
(4) Verb
Correct Answer: 1

Question 103: The word 'house' is a:
(1) Adverb
(2) Adjective
(3) Noun
(4) Verb
Correct Answer: 3

Question 104: The word 'run' is a:
(1) Adverb
(2) Adjective
(3) Noun
(4) Verb
Correct Answer: 4

Question 105: The word 'on' is a:
(1) Preposition
(2) Adverb
(3) Adjective
(4) Noun
Correct Answer: 1

Question 106: The word 'and' is a:
(1) Conjunction
(2) Preposition
(3) Adverb
(4) Adjective
Correct Answer: 1

Question 107: The word 'he' is a:
(1) Pronoun
(2) Conjunction
(3) Preposition
(4) Adverb
Correct Answer: 1

Question 108: The word 'happy' is an:
(1) Adverb
(2) Adjective
(3) Noun
(4) Verb
Correct Answer: 2

Question 109: The word 'slowly' is an:
(1) Adverb
(2) Adjective
(3) Noun
(4) Verb
Correct Answer: 1

Question 110: The word 'car' is a:
(1) Adverb
(2) Adjective
(3) Noun
(4) Verb
Correct Answer: 3

Question 111: The word 'read' is a:
(1) Adverb
(2) Adjective
(3) Noun
(4) Verb
Correct Answer: 4

Question 112: The word 'under' is a:
(1) Preposition
(2) Adverb
(3) Adjective
(4) Noun
Correct Answer: 1

Question 113: The word 'but' is a:
(1) Conjunction
(2) Preposition
(3) Adverb
(4) Adjective
Correct Answer: 1

Question 114: The word 'she' is a:
(1) Pronoun
(2) Conjunction
(3) Preposition
(4) Adverb
Correct Answer: 1

Question 115: The word 'sad' is an:
(1) Adverb
(2) Adjective
(3) Noun
(4) Verb
Correct Answer: 2

Question 116: The word 'loudly' is an:
(1) Adverb
(2) Adjective
(3) Noun
(4) Verb
Correct Answer: 1

Question 117: The word 'tree' is a:
(1) Adverb
(2) Adjective
(3) Noun
(4) Verb
Correct Answer: 3

Question 118: The word 'write' is a:
(1) Adverb
(2) Adjective
(3) Noun
(4) Verb
Correct Answer: 4

Question 119: The word 'with' is a:
(1) Preposition
(2) Adverb
(3) Adjective
(4) Noun
Correct Answer: 1

Question 120: The word 'or' is a:
(1) Conjunction
(2) Preposition
(3) Adverb
(4) Adjective
Correct Answer: 1

Question 121: निम्न में से किसमें बच्चों का सामाजीकरण होता है ?
(1) केवल परिवार
(2) परिवार और स्कूल
(3) केवल स्कूल
(4) केवल दोस्त
Correct Answer: 2

Question 122: बच्चों को अपनी सोच को विनियमित करने की क्षमता विकसित करने में मदद करने के लिए शिक्षक को क्या करना चाहिए?
(1) रटने को प्रोत्साहित करना
(2) छात्रों को सवाल पूछने के लिए प्रोत्साहित करना
(3) छात्रों को उत्तर देना
(4) छात्रों को सवाल पूछने से हतोत्साहित करना
Correct Answer: 2

Question 123: निम्न में से कौन सा बच्चों के समाजीकरण का प्राथमिक कारक है?
(1) दोस्त
(2) स्कूल
(3) परिवार
(4) मीडिया
Correct Answer: 3

Question 124: पियाजे के संज्ञानात्मक विकास के सिद्धांत के अनुसार, बच्चा किस अवस्था में वस्तुओं और घटनाओं के बारे में तार्किक रूप से सोचने लगता है?
(1) संवेदी-पेशी अवस्था
(2) पूर्व-संक्रियात्मक अवस्था
(3) मूर्त-संक्रियात्मक अवस्था
(4) औपचारिक-संक्रियात्मक अवस्था
Correct Answer: 3

Question 125: निम्न में से कौन सा एक प्रगतिशील कक्षा का उदाहरण है?
(1) शिक्षक-केंद्रित कक्षा
(2) रटना-आधारित कक्षा
(3) परीक्षा-आधारित कक्षा
(4) शिक्षार्थी-केंद्रित कक्षा
Correct Answer: 4

Question 126: निम्न में से कौन सा बच्चों के अधिगम के लिए महत्वपूर्ण है?
(1) शिक्षक-केंद्रित शिक्षा
(2) बाल-केंद्रित शिक्षा
(3) रटना
(4) दंड
Correct Answer: 2

Question 127: बच्चों के लिए शिक्षा का अधिकार अधिनियम (RTE) किस वर्ष पारित किया गया था?
(1) 2005
(2) 2009
(3) 2010
(4) 2011
Correct Answer: 2

Question 128: शिक्षा का अधिकार अधिनियम (RTE) के अनुसार, किस आयु वर्ग के बच्चों को मुफ्त और अनिवार्य शिक्षा प्रदान की जानी चाहिए?
(1) 6-14 वर्ष
(2) 3-6 वर्ष
(3) 14-18 वर्ष
(4) 18 वर्ष से ऊपर
Correct Answer: 1

Question 129: निम्न में से कौन सा एक सामाजिक निर्माणवाद कक्षा का उदाहरण है?
(1) शिक्षक-केंद्रित कक्षा
(2) रटना-आधारित कक्षा
(3) सहयोगात्मक अधिगम
(4) व्यक्तिगत अधिगम
Correct Answer: 3

Question 130: बच्चों में रचनात्मकता को बढ़ावा देने के लिए शिक्षक को क्या करना चाहिए?
(1) रटने को प्रोत्साहित करना
(2) सवाल पूछने से हतोत्साहित करना
(3) स्वतंत्र सोच को प्रोत्साहित करना
(4) दंड देना
Correct Answer: 3

Question 131: एक बच्चे में सीखने की अक्षमता का सबसे अच्छा तरीका क्या है?
(1) उसे अलग कक्षा में डालना
(2) उसे अतिरिक्त गृहकार्य देना
(3) उसे व्यक्तिगत सहायता प्रदान करना
(4) उसे विशेष महसूस कराना
Correct Answer: 3

Question 132: निम्न में से कौन सा एक समावेशी कक्षा का उदाहरण है?
(1) सभी छात्रों को समान रूप से पढ़ाना
(2) विविधता का उत्सव मनाना
(3) छात्रों को उनकी अक्षमताओं के आधार पर अलग करना
(4) छात्रों को उनकी क्षमताओं के आधार पर अलग करना
Correct Answer: 2

Question 133: बच्चों में समस्या-समाधान कौशल को बढ़ावा देने के लिए सबसे प्रभावी तरीका क्या है?
(1) उन्हें जटिल समस्याओं को हल करने के लिए कहना
(2) उन्हें आसान समस्याओं को हल करने के लिए कहना
(3) उन्हें ऐसी समस्याएं देना जो उनके समीपस्थ विकास के क्षेत्र में हैं
(4) उन्हें ऐसी समस्याएं देना जिन्हें वे अकेले हल नहीं कर सकते
Correct Answer: 3

Question 134: एक शिक्षक अपने छात्रों को उनके पसंदीदा छुट्टियों के बारे में एक कहानी लिखने के लिए कह रहा है। शिक्षक का उद्देश्य छात्रों का आकलन करना है।
(1) रटने
(2) याद करने
(3) ज्ञान का अनुप्रयोग
(4) रचनात्मकता
Correct Answer: 4

Question 135: निम्न में से कौन सा एक शिक्षक-केंद्रित कक्षा का उदाहरण है?
(1) शिक्षक ज्ञान का एकमात्र स्रोत है
(2) शिक्षक अधिगम का एक सूत्रधार है
(3) शिक्षक छात्रों को सभी उत्तर देता है
(4) शिक्षक अधिगम को नियंत्रित करता है
Correct Answer: 1

Question 136: बच्चों में आत्म-सम्मान को बढ़ावा देने के लिए सबसे प्रभावी तरीका क्या है?
(1) उनकी क्षमताओं को नजरअंदाज करना
(2) उनकी क्षमताओं में विश्वास करना
(3) उन्हें दंडित करना
(4) उन्हें पुरस्कृत करना
Correct Answer: 2

Question 137: एक बच्चे को एक पैराग्राफ को समझने में कठिनाई हो रही है। यह किस सीखने की अक्षमता से संबंधित है?
(1) डिस्लेक्सिया
(2) डिस्ग्राफिया
(3) डिसकैलकुलिया
(4) डिसफेजिया
Correct Answer: 1

Question 138: एक छात्र, जो अपनी मातृभाषा में धाराप्रवाह है, एक नई भाषा सीख रहा है। वह अक्सर अपनी मातृभाषा के नियमों को नई भाषा में स्थानांतरित करता है। यह किसका एक उदाहरण है?
(1) सकारात्मक स्थानांतरण
(2) नकारात्मक स्थानांतरण
(3) शून्य स्थानांतरण
(4) गैर-स्थानांतरण
Correct Answer: 2

Question 139: छात्रों के अधिगम का आकलन करने का सबसे उपयुक्त तरीका क्या है?
(1) केवल कागज-पेंसिल परीक्षणों का उपयोग करना
(2) विभिन्न मूल्यांकन विधियों का उपयोग करना
(3) मौखिक परीक्षण लेना
(4) छात्रों को एक मंच पर प्रदर्शन करने के लिए कहना
Correct Answer: 2

Question 140: बुद्धिमत्ता के बारे में निम्न में से कौन सा कथन सही है?
(1) बुद्धिमत्ता एक व्यक्ति की शारीरिक विशेषताओं से निर्धारित होती है
(2) बुद्धिमत्ता एक निश्चित इकाई है
(3) बुद्धिमत्ता एक एकल इकाई नहीं है
(4) बुद्धिमत्ता को नहीं सिखाया जा सकता
Correct Answer: 3

Question 141: एक शिक्षक अपने छात्रों को 'स्वच्छ भारत अभियान' पर एक प्रस्तुति बनाने के लिए कह रहा है। शिक्षक का उद्देश्य छात्रों का आकलन करना है।
(1) रटने
(2) याद करने
(3) ज्ञान का अनुप्रयोग
(4) रचनात्मकता
Correct Answer: 3

Question 142: निम्न में से कौन सा एक सहयोगात्मक अधिगम का उदाहरण है?
(1) समूह परियोजनाएँ
(2) व्यक्तिगत कार्य
(3) शिक्षक-केंद्रित अधिगम
(4) रटना
Correct Answer: 1

Question 143: एक शिक्षक अपने छात्रों को एक समस्या का अपना समाधान खोजने के लिए प्रोत्साहित कर रहा है, बजाय उन्हें उत्तर देने के। वह किसका पालन कर रहा है?
(1) शिक्षक-केंद्रित दृष्टिकोण
(2) रटने का दृष्टिकोण
(3) रचनावादी दृष्टिकोण
(4) व्यवहारिक दृष्टिकोण
Correct Answer: 3

Question 144: एक शिक्षक बच्चों को चिकनी मिट्टी के विभिन्न रंग देकर उनसे कहती है कि उनके मन में जो आता है वह बनाएँ। इसके माध्यम से, वह बच्चों में ______ को बढ़ावा देना चाहती है।
(1) रचनात्मकता
(2) रटना
(3) असहयोग
(4) अनुशासनहीनता
Correct Answer: 1

Question 145: निम्न में से कौन सा एक रचनात्मक मूल्यांकन का उदाहरण है?
(1) शिक्षक एक पाठ के अंत में एक सरप्राइज़ क्विज देता है
(2) शिक्षक एक इकाई के अंत में एक परीक्षण देता है
(3) शिक्षक वर्ष के अंत में एक परीक्षण देता है
(4) शिक्षक प्रत्येक सेमेस्टर के अंत में एक परीक्षण देता है
Correct Answer: 1

Question 146: निम्न में से कौन सा एक व्यापक और सतत मूल्यांकन का उदाहरण है?
(1) वर्ष के अंत में लिया गया एक परीक्षण
(2) एक इकाई के अंत में लिया गया एक परीक्षण
(3) वर्ष भर में एक छात्र के काम का एक पोर्टफोलियो
(4) प्रत्येक महीने के अंत में लिया गया एक परीक्षण
Correct Answer: 3

Question 147: निम्न में से कौन सा एक उपहारित बच्चे का लक्षण है?
(1) उनका आईक्यू कम है
(2) वे सामाजिक रूप से वापस ले लिए गए हैं
(3) वे ध्यान केंद्रित करने में असमर्थ हैं
(4) वे रचनात्मक नहीं हैं
Correct Answer: 1

Question 148: बच्चों में समस्या-समाधान कौशल को बढ़ावा देने के लिए सबसे प्रभावी तरीका क्या है?
(1) उन्हें जटिल समस्याओं को हल करने के लिए कहना
(2) उन्हें आसान समस्याओं को हल करने के लिए कहना
(3) उन्हें ऐसी समस्याएं देना जो उनके समीपस्थ विकास के क्षेत्र में हैं
(4) उन्हें ऐसी समस्याएं देना जिन्हें वे अकेले हल नहीं कर सकते
Correct Answer: 3

Question 149: निम्न में से कौन सा एक शिक्षार्थी-केंद्रित कक्षा का उदाहरण है?
(1) शिक्षक ज्ञान का एकमात्र स्रोत है
(2) शिक्षक अधिगम का एक सूत्रधार है
(3) शिक्षक छात्रों को सभी उत्तर देता है
(4) शिक्षक अधिगम को नियंत्रित करता है
Correct Answer: 2

Question 150: निम्न में से कौन सा एक आंतरिक प्रेरणा का उदाहरण है?
(1) एक छात्र एक अच्छा ग्रेड पाने के लिए एक परीक्षण के लिए पढ़ता है
(2) एक छात्र अपने माता-पिता को खुश करने के लिए एक परीक्षण के लिए पढ़ता है
(3) एक छात्र एक परीक्षण के लिए पढ़ता है क्योंकि वह विषय में रुचि रखता है
(4) एक छात्र दंड से बचने के लिए एक परीक्षण के लिए पढ़ता है
Correct Answer: 3